<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Technical-details on 昭源字體</title>
    <link>/technical-details/</link>
    <description>Recent content in Technical-details on 昭源字體</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator><atom:link href="/technical-details/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>昭源黑體版本説明</title>
      <link>/technical-details/chiron-sans-fonts-differences/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/technical-details/chiron-sans-fonts-differences/</guid>
      <description>本頁是為曾經使用舊版昭源黑體 (Chiron Sans HK)，卻發現在本網頁的新版本使用了另一個發佈名稱 Chiron Hei HK 而感到困惑的使用者而寫。初接觸本字體的使用者請使用本網頁介紹的昭源黑體 (Chiron Hei HK) 即可。  昭源字體一直希望能以思源字體的最新版本為基礎製作及維護，以使本字體能獲得思源字體的最新功能和修正。但由於我不是 Adobe/Google 內部人員，無法掌握製作方更新字體的規劃、動向和推出時間，所以當上游之體有重大調整時，我有時就不得不對構建昭源字體的工具組作相應修改。本頁會簡略介紹我曾經以「昭源」為名發表的黑體字型及其創作背景。
   昭源甄黑體 (CYanHeiHK) 昭源黑體 (Chiron Sans HK) 昭源黑體 Pro (Chiron Sans HK Pro) 昭源黑體 (Chiron Hei HK)      昭源甄黑體 (CYanHeiHK)     思源黑體初版 (v1.000) 在 2014 年 7 月 發表，當時的繁體中文版是根據台灣教育部「國字標準字體」（簡稱台標）所制定的筆形製作（第一版字體名稱是 TWHK，v1.001 才更名為 TW）。雖然製作方其後答應另外增設符合香港需要的「港標版」字型，但由於遇上港方正着手修訂《香港增補字符集》及參考字形的尷尬時刻，製作單位於是決定等待新版《香港增補字符集》發佈後才開始製作。所以在當時，此一「思源黑體香港版」要到何時才能面世，實屬未知之數。
不過，一如創作背景所述，我個人屬意的是日常慣見的商業字體字樣（因為商業字體一般會在官方標準和審美間取得平衡），因此在「思源黑體香港版」出現之前，我就以「思源黑體台灣版」為底本修改成昭源甄黑體 (CYanHeiHK)，並在 2016 年發表。
昭源甄黑體的特性如下：
 基於思源黑體 v1.00x 台灣版改造 字體家族名稱為 CYanHeiHK 提供三款字重，分別是 Light, Regular 和 Bold 網頁字型版本收約 8,010 字元，每款字重佔 1.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>附錄：思源黑體 2.0 介紹</title>
      <link>/technical-details/source-han-sans-2/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/technical-details/source-han-sans-2/</guid>
      <description>本文在 2019 年 4 月寫成，並投稿至《立場新聞》，原稿題為〈思源黑體 2.0⸺加入香港地區字形支援的重大更新〉。由於當中有關思源字體的製作背景也可幫助使用者了解昭源字體，故略作修改後附載於此。  2014 年 7 月，思源黑體正式發表。這款字體不特收字多、提供七種粗幼，更支援繁體（正體）中文、簡體中文、日文、韓文四個語系的書寫系統，加上完全免費、授權自由，一推出便瞬即吸引漢字文化圈大眾目光，並獲得廣泛報道。雖然這款字體的繁體中文版本是根據台灣教育部「國字標準字體」（簡稱台標）所制定的筆形製作，當中的字形未必符合香港慣用寫法，大眾仍樂於使用，現在這款字體在香港可謂隨處可見。
事隔四年，思源黑體在 2018 年 11 月迎來第一次重大更新，推出 2.000 版。更新重點之一是將本來的繁體中文版拆分成「台灣」和「香港」兩個版本，香港版字型名為「Source Han Sans HC/思源黑體 香港」，當中的字形是遵照香港標準製作（Source Han Sans TC/思源黑體仍是台標版，名稱不變）。這個版本對香港使用者來説其實甚具意義，只是可能因為新版在技術上不如初版般震撼，對其他地區用戶影響又不大，以致相關報道不多。所以趁着思源黑體 2.001 版更新推出不久，寫下這篇文章，介紹一下這個新版的思源黑體。
1. 温故知新：「思源黑體」簡介     思源黑體是 Adobe 和 Google 兩家公司合作開發的泛中日韓字型產品。Adobe 本身有以 “Source” 為名的英文開源字體，如 “Source Sans Pro”、“Source Serif Pro” 之類；Google 也有一系列以 “Noto” 為名的多語系開源字體，例如英文的 “Noto Sans”、希伯來文的 ”Noto Serif Hebrew” 等等（大多由 Monotype 蒙納製作）。到了中日韓字體，Google 選擇與 Adobe 合作，共同開發，再將成品各自以自己的品牌推出，以配合他們本身的開源字體家族產品線。
Google 的版本以 Noto Sans CJK 為家族名稱，並以語系代碼為符合各地寫法的字型命名。例如台灣繁體中文版字型名為 Noto Sans CJK TC（TC 本來是繁體中文，沒有地區之分，採用台灣寫法，但為保持兼容性應該不會修改）、新增的香港版名為 Noto Sans CJK HK、日本版名為 Noto Sans CJK JP。</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
