<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Technical-details on 昭源字體</title>
    <link>/technical-details/</link>
    <description>Recent content in Technical-details on 昭源字體</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator><atom:link href="/technical-details/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>昭源字體的新造字元</title>
      <link>/technical-details/codepoint-additions/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/technical-details/codepoint-additions/</guid>
      <description>思源字體是由 Google 出資、Adobe 製作。對 Adobe 而言，思源宋體 Source Han Serif 和思源黑體 Source Han Sans 是屬於其開源家族 “Source” 系列的一員（相對應的拉丁字型是 Source Serif 和 Source Sans），而 Google 一方將之命名為 Noto Serif CJK 和 Noto Sans CJK，作為其 Noto 字體家族的一員。Google Noto 字體專案的宏願是完全覆蓋目前 Unicode 標準下的所有字碼，令使用者在閲讀文章時不會再出現「豆腐」（即由於字體不支援該字碼，作業系統或應用程式於是用一個打交叉空心盒子之類的符號代替的情況）。因此，補字工作理應由思源字體的開發方完成，昭源字體本來並無打算自行造字。尤其思源字體本身完整覆蓋 HKSCS 字集，收字甚至比一般商業字體更完善（我見過某些商業字體會缺少「𡃁、𨋢、𠵱、𠱁」等字），一般使用上相信很難會有缺字問題，自行造字的需要其實很小。
不過，由於種種原因，昭源字體仍然有一些思源字體沒有的新造字。
   香港增補字符集補編新收字元 粵語擬聲字 粵語研究相關網頁字頭 台、客語字元      香港增補字符集補編新收字元     中諮會在發表《香港增補字符集⸺2016》後有對之做下列更新：
 在 2019 年 1 月 14 日會議上通過增收「岃」(U+5C83) 字。 在 2021 年 2 月 3 日會議上通過增收增收「𫬷」(U+2BB37) 字、「𭉝」(U+2D25D) 字和將「𢫏」(U+22ACF) 的字形右上方（本作冂，有鈎）改為與「冚」相同（即冖）。  其中 2021 年的某些更新尚未在思源字體反映，「𫬷」、「𭉝」兩字更是仍未能在大多數作業系統顯示。不過，這些變更已獲得 UTC（Unicode 技術委員會）在 2021 年 10 月的會議一致通過，而昭源字體亦率先支援這些變更，上述新增及修訂字形均能使用昭源字體正確輸出。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>昭源黑體版本説明</title>
      <link>/technical-details/chiron-sans-fonts-differences/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/technical-details/chiron-sans-fonts-differences/</guid>
      <description>本頁是為曾經使用舊版昭源黑體 (Chiron Sans HK)，卻發現在本網頁的新版本使用了另一個發佈名稱 Chiron Hei HK 而感到困惑的使用者而寫。初接觸本字體的使用者請使用本網頁介紹的昭源黑體 (Chiron Hei HK) 即可。  昭源字體一直希望能以思源字體的最新版本為基礎製作及維護，以使本字體能獲得思源字體的最新功能和修正。但由於我不是 Adobe/Google 內部人員，無法掌握製作方更新字體的規劃、動向和推出時間，所以當上游之體有重大調整時，我有時就不得不對構建昭源字體的工具組作相應修改。本頁會簡略介紹我曾經以「昭源」為名發表的黑體字型及其創作背景。
   昭源甄黑體 (CYanHeiHK) 昭源黑體 (Chiron Sans HK) 昭源黑體 Pro (Chiron Sans HK Pro) 昭源黑體 (Chiron Hei HK)      昭源甄黑體 (CYanHeiHK)     思源黑體初版 (v1.000) 在 2014 年 7 月發表，當時的繁體中文版是根據台灣教育部「國字標準字體」（簡稱台標）所制定的筆形製作（第一版字體名稱是 TWHK，v1.001 才更名為 TW）。雖然製作方其後答應另外增設符合香港需要的「港標版」字型，但由於遇上港方正着手修訂《香港增補字符集》及參考字形的尷尬時刻，製作單位於是決定等待新版《香港增補字符集》發佈後才開始製作。所以在當時，此一「思源黑體香港版」要到何時才能面世，實屬未知之數。
不過，一如創作背景所述，我個人屬意的是日常慣見的商業字體字樣（因為商業字體一般會在官方標準和審美間取得平衡），因此在「思源黑體香港版」出現之前，我就以「思源黑體台灣版」為底本修改成昭源甄黑體 (CYanHeiHK)，並在 2016 年發表。
昭源甄黑體的特性如下：
 基於思源黑體 v1.00x 台灣版改造 字體家族名稱為 CYanHeiHK 提供三款字重，分別是 Light, Regular 和 Bold 網頁字型版本收約 8,010 字元，每款字重佔 1.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>有關昭源字體的 Text 分支和新增字重</title>
      <link>/technical-details/subfamily/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/technical-details/subfamily/</guid>
      <description>Text 子家族     有留意「思源宋體」字體製作背景的人或會知道「思源宋體」是以 Adobe 開發的商用日本字體「小塚明朝 (Kozuka Mincho)」為基礎，再做了大量擴展和修訂工作。所以「思源宋體」繼承了許多「小塚明朝」的字形特徵，其中一個就是偏大的字面率。
小塚明朝本來是日文字體，漢字字面率偏大，在漢字與假名混用的環境下可能沒有甚麼問題。但在中文、全漢字的排版環境，於正文或粗字重的場合，大字面率的設計會令字符顯得擠逼，而這正是我使用思源宋體排印時的觀感（雖然有人指出其實思源宋體的字面率已經比小塚明朝小，但我還是覺得太過侷促）。因此，我為昭源宋體增設一 “Text” 子家族 (subfamily)，將原本昭源宋體的字圖縮小約 4%（而字寬、字高值不變），令字與字在不必特別調整字符間距的情況下也可以有多點「呼吸」空間。使用者可以下載此一 PDF 檔案，並列印出來比較兩者分別。
為與「思源宋體」保持一致，「昭源黑體 (Chiron Hei HK)」也有相同的 “Text” 子家族可供選用。
新增字重     雖然思源黑體和宋體都有提供 7 款字重，不過兩款字型的字重並不對稱。
   字重值 思源宋體字重代號 思源黑體字重代號     250 ExtraLight ExtraLight   300 Light Light   350 無 Normal   400 Regular Regular   500 Medium Medium   600 SemiBold 無   700 Bold Bold   900 Heavy Heavy    從上表可見，思源宋體沒有 Normal 字重，思源黑體則沒有 SemiBold 字重。事實上，思源宋體的 Light 與 Regular 之間和思源黑體的 Medium 的 Bold 之間差距不是十分明顯，沒有相應字重可以理解（而思源黑體之所以有 Normal 和 Regular 字重是因為 Regular 字重方便與 Google 的 Noto/Roboto 字體配搭，而 Normal 則用來與 Adobe 的 Source Sans 配搭）。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>附錄：思源黑體 2.0 介紹</title>
      <link>/technical-details/source-han-sans-2/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/technical-details/source-han-sans-2/</guid>
      <description>本文在 2019 年 4 月寫成，並投稿至《立場新聞》，原稿題為〈思源黑體 2.0⸺加入香港地區字形支援的重大更新〉。由於當中有關思源字體的製作背景也可幫助使用者了解昭源字體，故略作修改後附載於此。  2014 年 7 月，思源黑體正式發表。這款字體不特收字多、提供七種粗幼，更支援繁體（正體）中文、簡體中文、日文、韓文四個語系的書寫系統，加上完全免費、授權自由，一推出便瞬即吸引漢字文化圈大眾目光，並獲得廣泛報道。雖然這款字體的繁體中文版本是根據台灣教育部「國字標準字體」（簡稱台標）所制定的筆形製作，當中的字形未必符合香港慣用寫法，大眾仍樂於使用，現在這款字體在香港可謂隨處可見。
事隔四年，思源黑體在 2018 年 11 月迎來第一次重大更新，推出 2.000 版。更新重點之一是將本來的繁體中文版拆分成「台灣」和「香港」兩個版本，香港版字型名為「Source Han Sans HC/思源黑體 香港」，當中的字形是遵照香港標準製作（Source Han Sans TC/思源黑體仍是台標版，名稱不變）。這個版本對香港使用者來説其實甚具意義，只是可能因為新版在技術上不如初版般震撼，對其他地區用戶影響又不大，以致相關報道不多。所以趁着思源黑體 2.001 版更新推出不久，寫下這篇文章，介紹一下這個新版的思源黑體。
1. 温故知新：「思源黑體」簡介     思源黑體是 Adobe 和 Google 兩家公司合作開發的泛中日韓字型產品。Adobe 本身有以 “Source” 為名的英文開源字體，如 “Source Sans Pro”、“Source Serif Pro” 之類；Google 也有一系列以 “Noto” 為名的多語系開源字體，例如英文的 “Noto Sans”、希伯來文的 ”Noto Serif Hebrew” 等等（大多由 Monotype 蒙納製作）。到了中日韓字體，Google 選擇與 Adobe 合作，共同開發，再將成品各自以自己的品牌推出，以配合他們本身的開源字體家族產品線。
Google 的版本以 Noto Sans CJK 為家族名稱，並以語系代碼為符合各地寫法的字型命名。例如台灣繁體中文版字型名為 Noto Sans CJK TC（TC 本來是繁體中文，沒有地區之分，採用台灣寫法，但為保持兼容性應該不會修改）、新增的香港版名為 Noto Sans CJK HK、日本版名為 Noto Sans CJK JP。</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
